10大首投據點 7為公屋區 建制龐大資源織網 泛民輸蝕

10大首投據點 7為公屋區
建制龐大資源織網 泛民輸蝕

港聞

尹兆堅指建制派銳意將新屋邨成為其票倉。 資料圖片

【本報訊】首投族向來是民主與建制陣營的吸納對象。過去兩年有26萬人登記為新選民，首10個最多新選民地區，7個是公屋區，多屬剛入伙公屋。有民主派指建制派能花龐大資源在新屋邨建立強大網絡，日後新選民若繼續集中在新屋邨，料拖低民主派支持度。

記者：姚國雄

根據過去兩年選舉事務處數字，2016年在政府及政黨的選民登記宣傳下，共17.7萬名新登記選民，2017年因缺乏宣傳，新登記選民僅8.3萬。處方將全港新登記選民按431個區議會選區，逐區報數，結果顯示每區過去兩年平均有約600名新登記選民，首10個最多新選民的地區全部逾1,000人，公屋區佔其中7個，多數屬近年新落成公屋邨，中產區只佔兩個，餘下一個是元朗鄉郊區。

最多新選民的地區是2016年入伙、位於觀塘的安達邨，以及2000年入伙的寶達邨，此區兩年合計有近1,700名新選民，遠超平均的600人；排第二位是沙田乙明區，內有舊邨乙明邨和2015年起入伙的水泉澳邨，新選民逾1,400人；排第三是天水圍2001年入伙的天恒邨，新選民逾1,300人。

其他擠入十大、有不少新登記選民的公屋區，包括2007年入伙的上水清河邨，深水埗富昌邨、2013年入伙的榮昌邨、將軍澳健明邨、公居屋混合的彩明苑、以及2013年的啟晴邨及德朗邨。

中產區僅佔兩個

至於中產選區，最多新選民是將軍澳日出康城的領凱、領峰、領都三大屋苑；另一個是沙田的觀瀾雅軒、天宇海、聽濤雅苑一帶，該選區有另一公屋，為90年代中入伙的頌安邨。

傳統中產區的新登記選民的情況則屬一般。《蘋果》以地產代理常用的全港十大屋苑，分析中產區的新選民數字，發現十大屋苑中僅一半屋苑的新增選民僅僅高於平均數，另一半則少於平均。其中以美孚新邨和康怡花園的新增選民數字最少，兩區兩年各不足500名新選民。

曾在傳統公屋區當了逾10年區議員的民主黨立會議員尹兆堅指，新選民主要來自新屋邨不出奇，因新移民居港滿7年後便可做選民，建制派銳意將新屋邨變成票倉，花龐大資源派人長駐，由入伙開始「織網」，替剛合資格的居民登記做選民，藉此取得聯絡資料，方便選舉時動員。

尹指傳統公屋區選民較支持民主派，新公屋區選民傾向撐建制：「上一代內地基層來港係因為恐共、討厭共產黨；呢一代落嚟可能係中港婚姻、家庭團聚，對共產黨唔係咁厭惡，甚至有好感，以中國崛起為榮……如果呢個新選民情況（主要集中在新屋邨）持續，長遠會『溝淡』支持民主嘅人，對民主派選情不利。」